%本章探讨成品需求相关性对改进效果的影响

\chapter{需求相关性对改进效果的影响}

本章将讨论成品需求之间的相关性对改进方案的效果的影响。本章中仍然不考虑提前期等其他因素的影响。

\section{需求相关性的现实意义}

此处待补充实际例子，证明同一型号不同颜色的配件需求之间可能存在相关性。

车型的销售数据容易获得，但是各颜色的销售数据找不到。考虑用“高配/低配”或者其他存在后期分化的产品的相关性来代替。






\section{需求服从二维正态分布的情况}

为了构造相关系数为$\rho$的两个正态分布的需求变量，我们假设两种颜色的成品需求$(D_1,D_2)$服从二维正态分布$N(\mu_1,\mu_2,\sigma_1^2,\sigma_2^2,\rho)$，则它们的联合分布为
\begin{equation}
f(x_1,x_2) = \frac{1}{2\pi\sigma_1\sigma_2\sqrt{1-\rho^2}}e^{-\frac{1}{2(1-\rho^2)}\left[\frac{(x_1-\mu_1)^2}{\sigma_1^2}+\frac{(x_2-\mu_2)^2}{\sigma_2^2}-\frac{2\rho(x_1-\mu_1)(x_2-\mu_2)}{\sigma_1\sigma_2}\right]}
\label{eq:二维正态分布概率密度}
\end{equation}
对$x_2$积分，可以得到$D_1$的边缘分布
\begin{equation}
f_1(x_1) = \int_{-\infty}^{+\infty}\frac{1}{2\pi\sigma_1\sigma_2\sqrt{1-\rho^2}}e^{-\frac{1}{2(1-\rho^2)}\left[\frac{(x_1-\mu_1)^2}{\sigma_1^2}+\frac{(x_2-\mu_2)^2}{\sigma_2^2}-\frac{2\rho(x_1-\mu_1)(x_2-\mu_2)}{\sigma_1\sigma_2}\right]}\dif x_2
\label{eq:二维边缘分布推导}
\end{equation}
令
\[
A = \frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma_1}e^{-\frac{(x_1-\mu_1)^2}{2\sigma_1^2}}
\]
则公式\ref{eq:二维边缘分布推导}可变形为
\begin{equation}
f_1(x_1) = A\int_{-\infty}^{+\infty}\frac{1}{\sqrt{2\pi(1-\rho^2)}\sigma_2}e^{-\frac{1}{2}\left[\frac{\sigma_1(x_2-\mu_2)-\rho\sigma_2(x_1-\mu_1)}{\sqrt{1-\rho^2}\sigma_1\sigma_2}\right]^2}\dif x_2
\label{eq:二维边缘分布变形}
\end{equation}
再令
\[
t = \frac{\sigma_1(x_2-\mu_2)-\rho\sigma_2(x_1-\mu_1)}{\sqrt{1-\rho^2}\sigma_1\sigma_2}
\]
则公式\ref{eq:二维边缘分布变形}可变形为
\begin{equation}
f_1(x_1) = A\int_{-\infty}^{+\infty}\frac{1}{\sqrt{2\pi}}e^{-\frac{t^2}{2}}\dif t
\label{eq:二维边缘分布变形2}
\end{equation}
公式\ref{eq:二维边缘分布变形2}的有半部分是标准正态分布的累积概率，总累积概率应为1，即
\[
\int_{-\infty}^{+\infty}\frac{1}{\sqrt{2\pi}}e^{-\frac{t^2}{2}}\dif t = 1
\]
因此得到$f_1(x_1)=A$，即
\begin{equation}
f_1(x_1) = \frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma_1}e^{-\frac{(x_1-\mu_1)^2}{2\sigma_1^2}}
\label{eq:二维边缘分布1}
\end{equation}
同理有
\begin{equation}
f_2(x_2) = \frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma_2}e^{-\frac{(x_2-\mu_2)^2}{2\sigma_2^2}}
\label{eq:二维边缘分布2}
\end{equation}

公式\ref{eq:二维边缘分布1}和\ref{eq:二维边缘分布2}表明，当需求$D_1$、$D_2$服从二维正态分布$N(\mu_1,\mu_2,\sigma_1^2,\sigma_2^2,\rho)$时，它们分别服从一维正态分布$N(\mu_1,\sigma_1^2)$和$N(\mu_2,\sigma_2^2)$。下面证明，正态分布的两个变量$D_1$、$D_2$之间的相关系数为$\rho$。

由相关系数的定义可知
\begin{align}
\operatorname{Corr}(D_1,D_2) &= \int_{-\infty}^{+\infty}\int_{-\infty}^{+\infty}\frac{(x_1-\mu_1)(x_2-\mu_2)}{\sigma_1\sigma_2}f(x_1,x_2)\dif x_1\dif x_2 \notag\\
&= \int_{-\infty}^{+\infty}\frac{x_2-\mu_2}{\sigma_2}\int_{-\infty}^{+\infty}\frac{x_1-\mu_1}{\sigma_1}f(x_1,x_2)\dif x_1\dif x_2
\label{eq:相关系数定义}
\end{align}
与公式\ref{eq:二维边缘分布变形}类似，令
\[
t = \frac{\sigma_2(x_1-\mu_1)-\rho\sigma_1(x_2-\mu_2)}{\sqrt{1-\rho^2}\sigma_1\sigma_2}
\]
则公式\ref{eq:相关系数定义}变形为
\begin{equation}
\operatorname{Corr}(D_1,D_2) = \int_{-\infty}^{+\infty}\frac{x_2-\mu_2}{\sigma_2}\int_{-\infty}^{+\infty}\frac{e^{-\frac{(x_2-\mu_2)^2}{2\sigma_2^2}}}{2\pi\sigma_2}\left(t\sqrt{1-\rho^2}+\frac{\rho(x_2-\mu_2)}{\sigma_2}\right)e^{-\frac{t^2}{2}}\dif t\dif x_2
\label{eq:相关系数变形}
\end{equation}
易知
\[
\int_{-\infty}^{+\infty}te^{-\frac{t^2}{2}} = 0
\]
且
\[
\int_{-\infty}^{+\infty}e^{-\frac{t^2}{2}} = \sqrt{2\pi}
\]
因此公式\ref{eq:相关系数变形}可得
\begin{align}
\operatorname{Corr}(D_1,D_2) &= \int_{-\infty}^{+\infty}\frac{x_2-\mu_2}{\sigma_2}\left[\frac{\rho(x_2-\mu_2)}{\sqrt{2\pi}\sigma_2^2}\right]\dif x_2 \notag\\
&= \frac{\rho}{\sqrt{2\pi}}\int_{-\infty}^{+\infty}\left(\frac{x_2-\mu_2}{\sigma_2}\right)^2e^{-\frac{1}{2}\left(\frac{x_2-\mu_2}{\sigma_2}\right)^2}\dif \left(\frac{x_2-\mu_2}{\sigma_2}\right)
\label{eq:相关系数变形2}
\end{align}
令
\[
w = \frac{x_2-\mu_2}{\sigma_2}
\]
则公式\ref{eq:相关系数变形2}可变形为
\begin{align}
\operatorname{Corr}(D_1,D_2) &= \frac{\rho}{\sqrt{2\pi}}\int_{-\infty}^{+\infty}w^2e^{-\frac{w^2}{2}}\dif w \notag\\
&= -\frac{\rho}{\sqrt{2\pi}}\int_{-\infty}^{+\infty}w\dif \left(e^{-\frac{w^2}{2}}\right) \notag\\
&= -\frac{\rho}{\sqrt{2\pi}}\left[\left.we^{-\frac{w^2}{2}}\right|_{-\infty}^{+\infty}-\int_{-\infty}^{+\infty}e^{-\frac{w^2}{2}}\dif w\right] \notag\\
&= -\frac{\rho}{\sqrt{2\pi}}\left(0-\sqrt{2\pi}\right) \notag\\
&= \rho
\label{eq:相关系数结果}
\end{align}



（证两个边缘分布都是正态，且相关系数为rho）



设企业的服务水平为$\eta=1-\alpha$，对应的标准正态分布分位数为$z_\alpha$。则两种颜色的成品需要保留的库存$\xi_1$、$\xi_2$分别为
\begin{align}
\xi_1 = \mu_1 + z_\alpha\sigma_1 \label{eq:成品库存1_相关性}\\
\xi_2 = \mu_2 + z_\alpha\sigma_2 \label{eq:成品库存2_相关性}
\end{align}

现在假设我们按照改进策略，取消两种颜色的成品库存，改为保留未喷涂的在制品库存。忽略供货提前期等变化的影响。企业的服务水平仍然为$\eta=1-\alpha$。为了满足该服务水平，所需的在制品库存为$\xi$。此时的在制品库存需要同时应对两种颜色的成品需求，因此，对未喷涂的在制品需求为$D=D_1+D_2$。

（证二维正态分布下，边缘分布之和仍然服从正态分布。）

由以上证明可知，在制品需求$D$服从正态分布$N(\mu,\sigma^2)$，且$\mu=\mu_1+\mu_2$，$\sigma^2=\sigma_1^2+\sigma_2^2+2\rho\sigma_1\sigma_2$。因此，需要保留的在制品库存$\xi$为
\begin{equation}
\xi = \mu + z_\alpha\sigma = \mu_1 + \mu_2 + z_\alpha\sqrt{\sigma_1^2+\sigma_2^2+2\rho\sigma_1\sigma_2}
\label{eq:在制品库存_相关性}
\end{equation}
根据公式\ref{eq:成品库存1_相关性}、\ref{eq:成品库存2_相关性}和\ref{eq:在制品库存_相关性}，可以比较改进前后的库存变化。
\begin{align}
\xi_1+\xi_2-\xi &= \mu_1 + z_\alpha\sigma_1 + \mu_2 + z_\alpha\sigma_2 - \left(\mu_1 + \mu_2 + z_\alpha\sqrt{\sigma_1^2+\sigma_2^2+2\rho\sigma_1\sigma_2}\right) \notag\\
&= z_\alpha \left(\sigma_1+\sigma_2-\sqrt{\sigma_1^2+\sigma_2^2+2\rho\sigma_1\sigma_2}\right)
\label{eq:改进前后库存比较_相关性}
\end{align}
我们知道$\sigma_1>0$，$\sigma_2>0$以及$|\rho| \leq 1$，因此有
\begin{equation}
\sqrt{\sigma_1^2+\sigma_2^2+2\rho\sigma_1\sigma_2} \leq \sqrt{\sigma_1^2+\sigma_2^2+2\sigma_1\sigma_2} = \sigma_1+\sigma_2
\label{eq:相关系数放缩}
\end{equation}
将公式\ref{eq:相关系数放缩}代入公式\ref{eq:改进前后库存比较_相关性}，得
\begin{equation}
\xi_1+\xi_2-\xi \geq z_\alpha \left[\sigma_1+\sigma_2-(\sigma_1+\sigma_2)\right] = 0
\label{eq:改进前后库存比较结果_相关性}
\end{equation}

公式\ref{eq:改进前后库存比较结果_相关性}的结果表明，对于需求有相关性、服从二维正态分布的两种成品，如果取消成品库存，改为保留共同的在制品库存，在相同的服务水平下，改进后的在制品库存不会比改进前的两种成品库存之和更大。







\section{需求服从多维正态分布的情况}

现在我们将上述结果进行推广。假设某成品有$N$种颜色（$N\geq 2$），它们的需求服从多维正态分布，且两两之间的相关系数为$\rho_{ij}$。则每种颜色的库存为
\begin{equation}
\xi_i = \mu_i + z_\alpha\sigma_i,\qquad i=1,2,\ldots,N
\label{eq:成品库存i_相关性}
\end{equation}

假设取消全部成品库存，改为保留共同的在制品库存，则在制品库存$\xi$应为
\begin{equation}
\xi = \sum_{i=1}^N\mu_i + z_\alpha\sqrt{\sum_{i=0}^N\sigma_i^2 + 2\sum_{i=1}^{N-1}\sum_{j=i+1}^N\rho_{ij}\sigma_i\sigma_j}
\label{eq:在制品库存i_相关性}
\end{equation}

根据公式\ref{eq:成品库存i_相关性}和\ref{eq:在制品库存i_相关性}作比较
\begin{align}
\sum_{i=1}^N\xi_i - \xi &= \sum_{i=1}^N(\mu_i+z_\alpha\sigma_i) - \left(\sum_{i=1}^N\mu_i + z_\alpha\sqrt{\sum_{i=0}^N\sigma_i^2 + 2\sum_{i=1}^{N-1}\sum_{j=i+1}^N\rho_{ij}\sigma_i\sigma_j}\right) \notag\\
&= z_\alpha\left(\sum_{i=1}^N\sigma_i-\sqrt{\sum_{i=0}^N\sigma_i^2 + 2\sum_{i=1}^{N-1}\sum_{j=i+1}^N\rho_{ij}\sigma_i\sigma_j}\right) \notag\\
&\geq z_\alpha\left(\sum_{i=1}^N\sigma_i-\sqrt{\sum_{i=0}^N\sigma_i^2 + 2\sum_{i=1}^{N-1}\sum_{j=i+1}^N\sigma_i\sigma_j}\right) \notag\\
& = 0
\label{eq:改进前后库存对比i_相关性}
\end{align}

公式\ref{eq:改进前后库存对比i_相关性}表明，对于两种以上颜色、需求具有相关性的成品，改进后的在制品库存不会比改进前的各颜色成品库存之和更大。






\section{极端情况的讨论}

公式\ref{eq:在制品库存i_相关性}中，$\rho_{ij}$的取值范围是$[-1,1]$。容易发现，在其他参数不变的情况下，当所有的$\rho_{ij}$都同时满足$\rho_{ij}=-1$时，在制品库存$\xi$取得最小值；当所有的$\rho_{ij}$都同时满足$\rho_{ij}=1$时，在制品库存$\xi$取得最大值。

$\rho_{ij}=-1$时，各种颜色的成品需求都是完全负相关的。一种颜色的成品需求增加，就会抑制其他颜色的需求。这种情况主要发生在需求总量稳定、需求偏好不确定的条件下。在制品库存$\xi$取得最小值，说明此时采取保留在制品库存而不是成品库存，优化的收益最大。这与我们的生活经验是相符的。比如全校毕业生征订毕业衫，总需求量几乎是确定的，每个人一般只订一件，且每个人偏好的颜色不同。此时，提前给每种颜色的毕业衫印制足量的库存显然是不妥的，一般会采用先收集订单再印制的方式。

$\rho_{ij}=1$时，各种颜色成品需求都是完全正相关的。一种颜色的成品需求增加，会导致其他颜色的需求同步增加。在制品库存$\xi$取得最大值，说明此事采取保留在制品库存的策略，收益最小。事实上，$\rho_{ij}=1$时，公式\ref{eq:改进前后库存对比i_相关性}中的等号是成立的，即$\sum_{i=1}^N\xi_i - \xi = 0$。换句话说，此时采取保留在制品库存的改进措施毫无效果。

其他情况下，不论各成品的需求是正相关还是负相关，只要不是完全正相关（$\rho_{ij}=1$），都能从保留在制品库存的策略中获得收益。并且，与需求独立的情况相比，负相关时的收益更大，正相关时的收益更小。



